\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{color, colortbl}

\definecolor{Gray}{gray}{0.7}



\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \begin{frame}{Was steht heute an?}
      \tableofcontents
  \end{frame}
\section{Wiederholung: HashMaps}
\begin{frame}{Grundlegendes}
    Wollen wir eine HashMap in Pseudocode benutzen, müssen wir einige 
    Eigenschaften im Voraus definieren:
    \begin{itemize}
        \pause 
    \item die Hashfunktion\\
        $\rightsquigarrow$ für unsere Zwecke reicht es in der Regel,
        die Hashfunktion zu einer universellen Familie gehören zu lassen
    \item die Strategie zur Kollisionsauflösung
    \item die Größe\\
        $\rightsquigarrow$ hier bietet sich auch oftmals die schöne 
        Formulierung\\"von ausreichender Größe" an
    \item welche Schlüssel sie entgegennimmt
\end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beschreibung einer HashMap}
      Problem:\\
      Mit diesen Eigenschaften sind HashMaps zu komplex, als dass wir sie
      schön in Pseudocode gießen könnten.\\[2em]
      Lösung: eine kurze Präambel, die die HashMap beschreibt
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beispiel}
      Die im folgenden Algorithmus genutzte HashMap verwendet eine 
      Hashfunktion aus einer universellen Familie und nutzt lineare Suche
      zur Kollisionsauflösung.
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}
              \footnotesize
          \Procedure{foo}{collection: [(text: string, number: 
          $\mathbb{R}$), n], m: $\mathbb{N}$}
          \State ...
          \State $map \gets$ HashMap of size m with 
          \State $\>\>\>\>\>\>\>$ elements of (string, $\mathbb{R}$) and
          \State $\>\>\>\>\>\>\>$ key: element $\rightarrow \mathbb{R}$,
          (a,b) $\rightarrow$ b
          \State ...
          \State map.insert(collection[0])
          \State element $\gets$ map.find(collection[n-1].number)
          \State ...
          \State map.remove(collection[0].number)
          \EndProcedure
      \end{algorithmic}
  \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Der ebenso geniale wie misstrauische Superbösewicht Dr. Meta hat 
      einen schweren Schlag erlitten: Nach dem letzten Coup, den er gegen
      seinen Erzfeind Theorie-Man startete, ging seine Flotte der
      superschnellen Meta-Mobile unter ungeklärten Umständen in Flammen 
      auf. Da dies nicht das erste Mal war, beschließen sich einige 
      seiner Investoren, ihm die Geldmittel zu streichen.\\
      Dr. Meta muss sparen!\\
      Er beschließt kurzerhand, dein Teil seiner Mitarbeiter den 
      Krokodilen vorzuwerfen, die seiner Einschätzung nach zu viel 
      Urlaub nehmen.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Leider hat Dr. Meta für diese Aufgabe nur eine Aufzählung der Form
      (Mitarbeiter-ID, Tag), wobei eine ID eindeutig und ein Tag eine 
      natürliche Zahl aus \{1,..,365\} (Dr. Meta hält Schaltjahre für
      eine miese Verschwörung der Kalender-Industrie und gewährt am 29.
      Februar generell keinen Urlaub).\\
      Natürlich kennt Dr. Meta auch noch die Anzahl seiner Mitarbeiter 
      von seiner letzten Säuberungsaktion.\\
      Gebt einen Algorithmus an, der in erwartet linearer Laufzeit
      die IDs der Mitarbeiter ausgibt, die mehr als zwei Wochen Urlaub
      genommen haben. Jede ID darf dabei nicht mehr als einmal 
      ausgegeben werden.
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \scriptsize
      Die im folgenden Algorithmus genutzte HashMap verwendet eine 
      Hashfunktion aus einer universellen Familie und nutzt verkettete
      Listen zur Kollisionsauflösung.
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \tiny
              \Function{publicShaming}{vacationData: [(id: $\mathbb{N}$,
              day: \{1,..,365\}), n], count: $\mathbb{N}$}:List$<\mathbb{N}>$
              \scriptsize
              \State $map \gets$ HashMap of size count with 
              \State $\>\>\>\>\>\>\>$ elements of ($\mathbb{N}$,
              $\mathbb{N}$) and
              \State $\>\>\>\>\>\>\>$ key: element $\rightarrow 
              \mathbb{N}$, (a,b) $\rightarrow$ a
              \For{(id, day) $\in$ vacationData}
              \If{if $\notin$ map}
              \State map.insert((id, 1))
              \Else
              \State map.find(id)[2] += 1
              \EndIf
              \EndFor
              \State doomed $\gets$ List$<\mathbb{N}>$
              \For{(id, days) $\in$ map}
              \If{days $>$ 14}
              \State doomed.append(id)
              \EndIf
              \EndFor
              \State \textbf{return} doomed
              \EndFunction
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \section{Vergleichsbasiertes Sortieren}
  \begin{frame}{Begriffserklärung}
      Dieses und das nächste Tutorium beschäftigen sich mit 
      Sortierverfahren. In der Regel werden wir Arrays von reellen oder 
      natürlichen Zahlen sortieren.\\[2em]
      Vergleichsbasierte Algorithmen beruhen darauf, die zu sortierenden
      Elemente paarweise zu vergleichen.\\[2em]
      Die Algorithmen, die wir im Rahmen der Vorlesung kennenlernen,
      sind die Basisformen, aus denen sich auch die Algorithmen 
      zusammensetzen, die in der Realität eingesetzt werden.
  \end{frame}
  \section{InsertionSort}
  \begin{frame}{InsertionSort}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{InsertionSort}{array: [element, n]}
              \If{n $<$ 2}
              \State \textbf{return}
              \EndIf
              \For{i $\gets$ 1 \textbf{to} n-1}
              \State current $\gets$ array[i] :element
              \State j $\gets$ i :$\mathbb{N}$
              \While{(j $>$ 1) $\wedge$ (array[j-1] $>$ current)}
              \State array[j] $\gets$ A[j-1]
              \State j $\gets$ j-1
              \EndWhile
              \State array[j] $\gets$ current
              \EndFor
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_00.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_01.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_02.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_03.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_04.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_05.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_06.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_07.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_08.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Sortiert das Array $<3, 7, 33, 12, 78, 5, 56, 2, 7>$ mit Hilfe von
      InsertionSort. Gebt den Zustand des Arrays nach jeder Iteration der
      for-Schleife an.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \section{SelectionSort}
  \begin{frame}{SelectionSort}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{SelectionSort}{array: [element, n]}
              \For{i $\gets$ 0 \textbf{to} n-1}
              \State min $\gets$ i
              \For{j $\gets$ i+1 \textbf{to} n-1}
              \If{array[min] $>$ array[j]}
              \State min $\gets$ j
              \EndIf
              \EndFor
              \State swap(array[i], array[min])
              \EndFor
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_00.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_01.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_02.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_03.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_04.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_05.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_06.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_07.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_08.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Sortiert das Array $<3, 7, 33, 12, 78, 5, 56, 2, 7>$ mit Hilfe von
      SelectionSort. Gebt den Zustand des Arrays nach jeder Iteration der
      for-Schleife an.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \section{MergeSort}
  \begin{frame}{MergeSort}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{MergeSort}{array: [element, n], l,r: $\mathbb{N}$}
              \If{l = r}
              \State \textbf{return}
              \EndIf
              \State $m \gets \lfloor \frac{l+r}{2} \rfloor$
              \State mergeSort(array, l, m)
              \State MergeSort(array, m+1, r)
              \State merge(array, l, mid, r)
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/merge_quick_Sort/mergeSort.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Sortiert das Array $<3, 7, 33, 12, 78, 5, 56, 2, 7>$ mit Hilfe von
      MergeSort. Gebt den Zustand des Arrays nach jeder Aufteilung
      und nach jedem merge-Durchlauf an.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Der eigentliche Aufwand von mergeSort steckt in der Subroutine 
      merge.\\
      Merge verschmilzt zwei Teilarrays, wobei es die enthaltenen
      Elemente sortiert.\\
      Implementiert merge in Pseudocode!\\[2em]
      (Erinnerung:\\
      ein Aufruf von merge hat die Form merge(array, l, m, 
      r) )
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}{in-place und stabil}
      \begin{block}{in-place}
          Ein Algorithmus wird in-place genannt, wenn der von ihm benötigte
          Speicheraufwand in $\mathcal{O}$(1) liegt.
      \end{block}
      \vspace{2em}
      \begin{block}{stabil}
          Ein Sortieralgorithmus heißt stabil, wenn die Reihenfolge 
          identischer Elemente bei der Sortierung erhalten bleibt.
      \end{block}
      Veranschaulichung von Stabilität:\\
      $<42, 21_1, 3, 21_2, 7>\ \rightarrow\ <3, 7, 21_1, 21_2, 42>$
  \end{frame}
  \begin{frame}{Eigenschaften der betrachteten Sortieralgorithmen}
      Frage: Welche der Algorithmen, die wir gerade kennengelernt haben, 
      sind stabil? Welche sind in-place?\\[2em]
      \pause
      \begin{center}
          \begin{tabular}{c || c | c}
          Algorithmus & in-place & stabil\\[0.5em]
              \hline
              InsertionSort & \cellcolor{Gray} & \cellcolor{Gray}\\ 
              SelectionSort & \cellcolor{Gray} & \\
              MergeSort & & \cellcolor{Gray}\\
          \end{tabular}
      \end{center}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgaben}
      Wie könnte man SelectionSort stabil implementieren?\\[1em]
      \pause
      Anstatt die verglichenen Elemente direkt auszutauschen könnte man
      das gefundene Element einfügen und den restlichen Teil des Arrays 
      verschieben.\\[2em]
      \pause
      Können wir MergeSort in-place machen?\\[1em]
      \pause
      Ja, aber die Implementierung ist in der Praxis aufwändiger, 
      besonders, weil MergeSort sich eigentlich dadurch hervortut,
      besonders gut parallelisierbar zu sein.\\[2em]
      Fragen!
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=0.75\textwidth]{../XKCD/ineffective_sorts.png}
          \caption{\href{https://xkcd.com/1185/}{https://xkcd.com/1185/}}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \end{document}
